\Section{Схемы}{Александр Киракосян}

\putdate{25 апреля 2018}

\Subsection{Основные определения}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Схема~--- это ациклический граф, такой что:
	
	\begin{enumerate}
		\item В нем существует $n$ истоков (вершины входящей степени $0$).
			
		\item Существует ровно $1$ сток (вершина исходящей степени $0$).	
					
		\item Каждая вершина кроме истоков помечена одним из символов $\wedge, \vee, \neg$.
		
		\item Входящая степень каждой вершины соответствует арности написанного на ней оператора (она равна двум для $\wedge$ и $\vee$ и одному для $\neg$). 					
	\end{enumerate}	

	Размером схемы называется количество вершин в соответствующем ей графе, а число $n$ размером входа схемы. 
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Если $C$~--- схема с размером входа $n$, а $w \in \{0, 1\}^n$~--- бинарное слово длины $n$, то результатом работы схемы будет значение в истоке вычисленное согласно следующим правилам:
	
	\begin{enumerate}
		\item Значение истока с номером $i$ равно $i$-ому биту слова $w$ (входа).
		
		\item Значение в вершине, помеченной оператором, вычисляется согласно этому оператору (значения аргументов берутся из противоположных концов входящих ребер). 
	\end{enumerate}	
\end{definition}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	В целом определения являются довольно формальными. На самом деле мы все знаем что такое булева схема из курса дискретной математики. 	
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть $T : \N \to \N$~--- функция.
	
	Семейством схем размера $T(n)$ называется множество схем $С = \bigcup\limits_{k \in \N}C_k$, такое, что размер схемы $C_k$ равен $T(k)$ ($k$~--- размер входа соответствующей схемы).
\end{definition}	

\begin{remark}
	\slashns

	Теперь мы можем понимать под результатом работы семейства $C$ схем над словом $w \in \{0, 1\}^*$, как результат работы схемы $C_{|w|}$ на входе $w$. Результат работы обозначим как $C(w)$. 
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns

	Язык $L$ решается схемой размера $T(n)$, если существует семейство схем $C$ размера $T(n)$, такое, что $x \in L \iff C(x) = 1$
	
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Класс $\mathtt{Size}[T(n)]$~--- множество языков, решаемых схемами размера не больше чем $T(n)$.
\end{definition}	

\begin{denotation}
	\slashns
	
	$\mathtt{P_{/poly}} := \bigcup_{c \ge 1} \mathtt{Size[n^c]}$.
\end{denotation}	

\begin{lemma}
	\slashns
	
	Если $L$~--- унарный язык, то $L \in \mathtt{P_{/poly}}$.
\end{lemma}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Построим семейство схем $C$ размера $\mathcal{O}(n)$, решающих язык $L$.

	Построим схему $C_k$. Если $1^k$ лежит в языке $L$, то $C_k$ будет схемой, считающих конъюнкцию всех входных битов, если же $1^k$ не лежит в языке, то $C_k$ будет схемой, возвращающей тождественный $0$. 
\end{proof}	

\begin{statement}
	\slashns
	
	$\mathtt{P} \neq \mathtt{P_{/poly}}$.
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
		
	Рассмотрим язык $L$ не решаемый на машине Тьюринга. 
	
	Построим унарный язык $L_1$, состоящий из слов языка $L$, записанных в унарной записи. Покажем, что $L_1$ нам подойдет.
	
	Принадлежность языка $L_1$ классу $\mathtt{P_{/poly}}$ следует леммы. Осталось показать, что $L_1 \notin P$. Действительно, если бы мы умели за полиномиальное время решать язык $L_1$, то умели бы решать и язык $L$ за экспоненциальное время (перевести слово в унарный вид и проверить), мы же рассмотрели такой $L$, что он не решается на машине Тьюринга. 
\end{proof}	

\begin{remark}
	\slashns

	Более того, существует разрешимый язык, лежащий в $\mathtt{P_{/poly}}$, но не лежащий в $\mathtt{P}$. 
\end{remark}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	$\mathtt{P} \subset \mathtt{P_{/poly}}$
\end{theorem}	

\begin{proof}
	\slashns

	Нестрогость мы уже показали. Покажем, что любой $L \in \mathtt{P}$ так же лежит и в $\mathtt{P_{/poly}}$.
	
	Для языка $L$ существует забывающая машина Тьюринга $M$ работающая за полиномиальное время $T(n)$. Построим систему схем, решающих $L$.

	Построим схему $C_k$, т.е. схему с $k$ входами, принимающую только слова из языка $L$. Утверждается, что мы можем построить схему $C_k$ так, что она моделирует работу $M$. Действительно, наша схема будет состоять из $T(n)$ уровней, где на уровне с номером $i$ будет вычислено состояние ленты и головки машины $M$ после $i$ шагов, в частности, на нулевом уровне будет записан вход и состояние головки $q_0$.
	
	Теперь заметим, что существует схема $C_\delta$, принимающая на вход состояние головки и символ, на который она указывает и вычисляющая новое состояние головки, новый символ и сдвиг (т.е. вычисляющая $\delta$). Действительно, $\delta$ является конечной функцией, а значит вычисляется какой-то схемой. Важно заметить, что размер такой схемы будет константой относительно $n$.
	
	Осталось построить переходы между уровнями. На каждом уровне мы знаем, на какую именно клетку указывает головка и ее состояние, а значит, мы можем применить функцию перехода. Вставим между двумя уровнями схему $C_\varphi$ и перезапишем наше состояние согласно ее выходу.	
\end{proof}	

\begin{remark}
	\slashns

	Тем, что машина забывающая мы пользовались в том, что мы на каждом уровне знаем куда именно указывает головка машины и благодаря этому мы могли зафиксировать вход для схемы $C_\varphi$.
\end{remark}

\begin{consequence}
	\slashns
	
	$\mathtt{NP} \not\subset \mathtt{P_{/poly}} \implies \mathtt{P \neq NP}$.
\end{consequence}	


\Subsection{Машина Тьюринга с советом}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Машина $M$ называется машиной Тьюринга с советом, если для каждого $n$ дополнительно задана подсказка $\alpha_n$.
	
	$M$ распознает язык $L$ если существует машина Тьюринга $M' : x \in L \iff M'(x, \alpha_{|x|}) = 1$.
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns

	Класс $\mathtt{Size}(T(n))/a(n)$ состоит из таких языков $L$, для которых существует машина Тьюринга с советом $M$, работающая время $T(n)$, такая, что $M$ распознает $L$ и размер $\alpha_n$ не превышает $a(n)$.
	
\end{definition}	

\begin{statement}
	\slashns
	
	$\mathtt{P_{/poly}} = \bigcup_{c, d} \mathtt{Size(n^d)/n^c}$.
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	\textbf{Шаг первый}
	
	Покажем, что $\mathtt{P_{/poly}} \subseteq \bigcup_{c, d} \mathtt{Size(n^d)/n^c}$
	
	Рассмотрим $L \in \mathtt{P_{/poly}}$.
	
	Нам нужно задать все подсказки $\alpha_i$. Зададим подсказку с номером $k$.
	
	Известно, что существует схема $C_k$ полиномиального размера, такая что: \\
	$x \in L \iff C_k(x) = 1$ для всех слов длины $k$. Закодируем схему $C_k$ и выберем как подсказку.
	
	Машина $M$ же будет моделировать работу переданной в качестве подсказки схемы, т.е. $M(x, \alpha) = C_\alpha(x)$ (в качестве $C_\alpha$ мы обозначили схему, соответствующую строке $\alpha$). 
	
	Тогда очевидно, что $x \in L \iff M(x, \alpha) = 1$.
	
	\textbf{Шаг второй}
	
	Покажем включение в другую сторону, т.е. $\mathtt{P_{/poly}} \supseteq \bigcup_{c, d} \mathtt{Size(n^d)/n^c}$.
	
	Построим систему схем $C_k$ решающих язык $L$. 
	
	Построим $C_k$. Нам известна строка $\alpha$, такая что $M(x, \alpha_k) = 1 \iff x \in L$ для слов длины $k$. Машину $M(x, \alpha)$ можно рассматривать как какую-то фиксированную машину $M_{\alpha_k}(x)$, которая будет работать аналогично $M$. Это означает, что существует полиномиальная схема $C_k$ соответствующая машине $M_{\alpha_k}$, т.к. ее время работы полиномиально. Такая $C_k$ нам подойдет.
\end{proof}	

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Если $\mathtt{NP} \subseteq \mathtt{P_{/poly}}$, то $\mathtt{PH} = \sum_2^p$.
\end{theorem}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Пусть $\mathtt{NP} \subseteq \mathtt{P_{/poly}}$. 
	
	Покажем, что $\prod_2^p \subseteq \sum_2^p$. Для этого достаточно показать, что $\prod_2^p \mathtt{SAT} \in \sum_2^p$.
		
	Рассмотрим язык $\mathtt{SAT}$. Он лежит в классе $\mathtt{NP}$, а значит по предположению существует решающая $\mathtt{SAT}$ полиномиальная схема $C_{\mathtt{SAT}}$.
	
	На практике мы показывали, что существует полиномиальная машина Тьюринга, использующая оракульное обращение к языку $\mathtt{SAT}$, которая находит выполняющий набор. Рассмотрим соответствующую ей полиномиальную схему $\tilde{C}_\mathtt{SAT}$. 
	
	$\tilde{C}_\mathtt{SAT}$ иногда использует оракульный доступ к языку $\mathtt{SAT}$, для решения которого существует полиномиальная схема $C_\mathtt{SAT}$. Это означает, что мы можем построить полиномиальную систему схем $C$, находящую выполняющий набор формулы, поданной на вход подставив вместо обращений оракульных схему $C_\varphi$.
	
	Таким образом мы получили, что существует система схем умеющая находить выполняющий набор. 
	
	Рассмотрим язык $L = \prod_2^p\mathtt{SAT} = \{\varphi : \forall u \exists v : \varphi(u, v) = 1\} $ и докажем, что он лежит в $\sum_2^p$. 
	
	Передадим в качестве первой подсказки конкретный экземпляр схемы $C$, находящей решения для формул длины $\varphi$. Внутренняя же машина Тьюринга $M(\varphi, C, u)$ будет вычислять $\varphi(u, C(\varphi(u, v)))$, т.е. заниматься проверкой выполнимости формулы $\varphi(u)$ или иными словами, что $\exists v : \varphi(u, v)$.  

	Осталось показать, что $\varphi \in L \iff \exists c \forall u : M(\varphi, c, u) = 1$. Действительно, пусть $\varphi \in L$. Тогда передав описанный экземпляр схемы получим, что $\varphi \in L \iff \forall u : \varphi(u, C(\varphi(u))) = 1$, т.е. что $\forall u \exists v : \varphi(u, v) = 1$.  

	С другой стороны, если $\varphi \notin L$, то $\exists u \forall v : \varphi(u, v) = 0$. Тогда какую бы схему $c$ мы не подставили $M(\varphi, c, u)$ вернет $0$, что и требовалось.

	Таким образом мы показали, что $\prod_2^p \subseteq \sum_2^p$. Осталось заметить, что из этого следует, что $\mathtt{PH} = \sum_2^p$ (\TODO раньше было, но для равенства).  
\end{proof}	

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Если $\mathtt{EXP} \subseteq \mathtt{P_{/poly}}$, то $\mathtt{EXP} = \sum_2^p$.
\end{theorem}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Без доказательства.
\end{proof}	

\begin{consequence}
	\slashns
	
	Если $\mathtt{P} = \mathtt{NP}$, то $\mathtt{EXP} \not\subseteq \mathtt{P_{/poly}}$.	
\end{consequence}

\begin{proof}
	\slashns

	От противного. Пусть $\mathtt{P} = \mathtt{NP}$, но при этом $\mathtt{EXP} \subseteq \mathtt{P_{/poly}}$. Тогда из теоремы $\mathtt{EXP} = \sum_2^p$.
	
	При этом, т.к. $\mathtt{P} = \mathtt{NP}$, то $\mathtt{PH} = \mathtt{P}$, в частности $\mathtt{P} = \sum_2^p = \mathtt{EXP}$.
	
	Противоречие, т.к. мы знаем, что $\mathtt{P} \neq \mathtt{EXP}$.
\end{proof}	

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Существует функция $f : \{0, 1\}^n \to \{0, 1\}^n$ не вычислимая схемой размера $\frac{2^n}{10n}$
\end{theorem}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Было на дискретной математике в первом семестре (Теорема 1.2.3 \href{https://au.cdkrot.me/get/spbau-2020/term1-dm}{конспекта}).
\end{proof}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	При этом схемами размера $n2^n$ вычисляется любая функция, т.к. мы можем честно написать КНФ формулу.
	
	В частности, это значит, что $f \in \mathtt{Size}(n2^n)$ для любого $f$.
\end{remark}

\begin{theorem}[Теорема о иерархии]
	\slashns
	
	Если $\frac{2^n}{n} > T'(n) > 10\cdot T(n) > n$, то $\mathtt{Size}[T(n)] \not\subseteq \mathtt{Size}[T'(n)]$.
\end{theorem}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Мы покажем лишь, что $\mathtt{Size}(n) \not\subseteq \mathtt{Size}(n^2)$.
	
	Рассмотрим $f$, найденную из теоремы выше. 
	
	Введем функцию $g(w) = f(x)$, где $w = xy$, а длина $x$ равна $1.1 \log n$, т.е. $g$ берет первые несколько бит 
	входа и вычисляет на них функцию $f$. 
	
	Покажем, что $g$ нам подходит, т.е. что $g \in \mathtt{Size}(n^2)$ но $g \notin \mathtt{Size}(n)$.  

	Обозначим $l = 1.1\log n$, т.е. $l$~--- длина $x$.
	
	Из определения $g$: $g(x, y) \notin \mathtt{Size(\frac{2^l}{10l})} = \mathtt{Size(\frac{n^{1.1}}{11\log n})} \supseteq \mathtt{Size(n)}$, что и требовалось.

	С другой стороны, $g(x, y) \in \mathtt{Size(10l\cdot2^l)} = \mathtt{Size(11n^{1.1}\log n)} \subseteq \mathtt{Size(n^2)}$.

\end{proof}	

\begin{remark}
	\slashns

	Утверждается, что похожее доказательство работает для любых функций $T$ и $T'$.
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Глубина схемы~--- самый длинный путь из истока в сток.
\end{definition}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	В теории, алгоритм можно вычислять за глубину схемы, если распарараллелеить.
\end{remark}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Класс языков $\mathtt{NC^i}$~--- содержит такие языки $L$, что они решаются схемами полиномиального размера и глубины $\mathcal{O}(\log^i n)$.
\end{definition}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	$\mathtt{NC^i} \subseteq \mathtt{NC^{i + 1}}$
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns

	$\mathtt{NC} = \bigcup\limits_{i = 1}^\infty \mathtt{NC^i}$.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Разрешим узлам схемы принимать на вход $p(n)$ бит, где $p$~--- полином. 
	
	Класс языков, разрешимых такими схемами полиномиального размера и глубиной $\mathcal{O}(\log^i n)$ назовем $\mathtt{AC^i}$.
	
	Аналогично, $\mathtt{AC} = \bigcup\limits_{i = 1}^\infty \mathtt{AC^i}$.
\end{definition}	

\begin{statement}
	\slashns

	$\mathtt{NC^i \subseteq AC^i \subseteq NC^{i + 1}}$
\end{statement}

\begin{proof}
	\slashns
	
	Первое включение очевидно. Докажем второе.
	
	Рассмотрим схему для языка из класса $\mathtt{AC^i}$ и преобразуем ее в схему из класса $\mathtt{NC^{i + 1}}$.
	
	Заменим каждое вхождение узла большой арности на схему, вычисляющую значение в этом узле. Для этого нам нужно посчитать 
	дизъюнкцию или конъюнкцию всех входных бит. Это делается схемой полиномиального размера и логарифмической глубины, а значит, 
	т.к. количество входных бит для каждого узла было полиномиально мы получим схему глубины $\mathcal{O}(\log^{i + 1} n)$, что и требовалось.  	
\end{proof}	
